

# Compléments sur les fonctions

Terminale STMG - Mathématiques

## I. Compléments sur les dérivées

### 1. Dérivée du produit

#### Propriété 1 (Dérivée d'un produit)

Soient  $u$  et  $v$  deux fonctions dérivables sur un intervalle  $I$ .  
La fonction  $f = u \times v$  est dérivable sur  $I$  et :

$$f'(x) = u'(x) \times v(x) + u(x) \times v'(x)$$

En notation abrégée :  $(uv)' = u'v + uv'$

#### Exemple 1

Calculer la dérivée de  $f(x) = (3x - 2)(5x + 4)$  de deux façons :

1. En utilisant la formule de la dérivée d'un produit. On pose  $u(x) = 3x - 2$  et  $v(x) = 5x + 4$ .

Alors :  $u'(x) = 3$  et  $v'(x) = 5$ .

D'après la formule  $(uv)' = u'v + uv'$  :

$$f'(x) = 3(5x+4) + (3x-2) \times 5 = 15x+12+15x-10 = 30x+2$$

2. En développant l'expression de  $f(x)$  puis en dérivant.

$$f(x) = (3x - 2)(5x + 4) = 15x^2 + 12x - 10x - 8 = 15x^2 + 2x - 8$$

$$\text{Donc : } f'(x) = 30x + 2$$

On retrouve le même résultat.

#### Exemple 2

Calculer la dérivée de  $f(x) = (2x + 1)(3x^2 - 5)$ .

On pose  $u(x) = 2x + 1$  et  $v(x) = 3x^2 - 5$ .

Alors :  $u'(x) = 2$  et  $v'(x) = 6x$ .

D'après la formule  $(uv)' = u'v + uv'$  :

$$\begin{aligned} f'(x) &= u'(x) \times v(x) + u(x) \times v'(x) \\ &= 2 \times (3x^2 - 5) + (2x + 1) \times 6x \\ &= 6x^2 - 10 + 12x^2 + 6x \\ &= 18x^2 + 6x - 10 \end{aligned}$$

### 2. Dérivée du quotient

#### Propriété 2 (Dérivée d'un quotient)

Soit  $u$  une fonction dérivable sur un intervalle  $I$ , avec  $v(x) \neq 0$  pour tout  $x \in I$ .

La fonction  $f = \frac{u}{v}$  est dérivable sur  $I$  et :

$$f'(x) = \frac{u'(x) \times v(x) - u(x) \times v'(x)}{[v(x)]^2}$$

En notation abrégée :  $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$

#### Exemple 3

Calculer la dérivée de  $f(x) = \frac{5x - 3}{x^2 - 1}$  sur son ensemble de définition. On pose  $u(x) = 5x - 3$  et  $v(x) = 2x + 4$ .

Alors :  $u'(x) = 5$  et  $v'(x) = 2$ .

D'après la formule  $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$  :

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{5(2x+4) - (5x-3) \times 2}{(2x+4)^2} \\ &= \frac{10x+20-10x+6}{(2x+4)^2} \\ &= \frac{26}{(2x+4)^2} \end{aligned}$$

#### Exemple 4

Calculer la dérivée de  $f(x) = \frac{2x+1}{x^2+3}$ .

On pose  $u(x) = 2x + 1$  et  $v(x) = x^2 + 3$ .

Alors :  $u'(x) = 2$  et  $v'(x) = 2x$ .

D'après la formule  $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$  :

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{2(x^2+3) - (2x+1)(2x)}{(x^2+3)^2} \\ &= \frac{2x^2+6-4x^2-2x}{(x^2+3)^2} \\ &= \frac{-2x^2-2x+6}{(x^2+3)^2} \\ &= \frac{-2(x^2+x-3)}{(x^2+3)^2} \end{aligned}$$

#### Exemple 5

Calculer la dérivée de  $f(x) = \frac{3}{x^2-1}$ .

On pose  $u(x) = 3$  (constante) et  $v(x) = x^2 - 1$ .

Alors :  $u'(x) = 0$  et  $v'(x) = 2x$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{0 \times (x^2-1) - 3 \times 2x}{(x^2-1)^2} \\ &= \frac{-6x}{(x^2-1)^2} \end{aligned}$$

### 3. Inverse

#### Remarque 1

**Cas particulier de la dérivée d'un quotient :**

Si  $u$  est constante égale à 1 ( $u(x) = 1$ , alors  $u'(x) = 0$  et en appliquant la formule du quotient :

$$\left(\frac{1}{v}\right)' = \frac{0 \times v(x) - 1 \times v'(x)}{[v(x)]^2} = \frac{-v'(x)}{[v(x)]^2}$$

On retient :

#### Propriété 3 (Dérivée de l'inverse)

Soit  $u$  une fonction dérivable sur un intervalle  $I$ , avec  $u(x) \neq 0$  pour tout  $x \in I$ .

La fonction  $f = \frac{1}{u}$  est dérivable sur  $I$  et :

$$\left(\frac{1}{u}\right)' = \frac{-u'}{u^2}$$

#### Exemple 6

Calculer la dérivée de  $f(x) = \frac{1}{x^2+1}$ .

On pose  $u(x) = x^2 + 1$ , alors  $u'(x) = 2x$ .

D'après la formule  $\left(\frac{1}{u}\right)' = \frac{-u'}{u^2}$  :

$$f'(x) = \frac{-2x}{(x^2+1)^2}$$

#### Exemple 7

Reprendre l'exemple sur la dérivée de  $f(x) = \frac{3}{x^2-1}$  :

remarquer que l'on peut écrire  $f(x) = 3 \times \frac{1}{x^2-1}$  et calculer la dérivée en utilisant la formule de la dérivée de l'inverse.

On pose  $u(x) = x^2 - 1$ , alors  $u'(x) = 2x$ .

$f(x) = 3 \times \frac{1}{u(x)}$ , donc  $f'(x) = 3 \times \left(\frac{1}{u}\right)' = 3 \times \frac{-u'}{u^2} =$

$$3 \times \frac{-2x}{(x^2-1)^2} = \frac{-6x}{(x^2-1)^2}$$

On retrouve le même résultat qu'avec la formule du quotient.

### 4. Exercices

#### Exercice 1

1. Pour  $f(x) = (2x + 3)(x - 5)$  :

On pose  $u(x) = 2x + 3$  et  $v(x) = x - 5$ , donc  $u'(x) = 2$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= u'v + uv' = 2(x-5) + (2x+3) \times 1 \\ &= 2x-10+2x+3 = 4x-7 \end{aligned}$$

2. Pour  $g(x) = (x + 1)(x + 2)$  :

On pose  $u(x) = x + 1$  et  $v(x) = x + 2$ , donc  $u'(x) = 1$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} g'(x) &= 1 \times (x+2) + (x+1) \times 1 \\ &= x+2+x+1 = 2x+3 \end{aligned}$$

3. Pour  $h(x) = x(3x - 1)$  :

On pose  $u(x) = x$  et  $v(x) = 3x - 1$ , donc  $u'(x) = 1$  et  $v'(x) = 3$ .

$$\begin{aligned} h'(x) &= 1 \times (3x-1) + x \times 3 \\ &= 3x-1+3x = 6x-1 \end{aligned}$$

4. Pour  $k(x) = (4 - x)(2x + 1)$  :

On pose  $u(x) = 4 - x$  et  $v(x) = 2x + 1$ , donc  $u'(x) = -1$  et  $v'(x) = 2$ .

$$\begin{aligned} k'(x) &= (-1)(2x+1) + (4-x) \times 2 \\ &= -2x-1+8-2x = -4x+7 \end{aligned}$$

#### Exercice 2

1. Pour  $f(x) = (3x - 2)(x^2 + 1)$  :

On pose  $u(x) = 3x - 2$  et  $v(x) = x^2 + 1$ , donc  $u'(x) = 3$  et  $v'(x) = 2x$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= 3(x^2+1) + (3x-2)(2x) \\ &= 3x^2+3+6x^2-4x \\ &= 9x^2-4x+3 \end{aligned}$$

2. Pour  $g(x) = x^3(2x - 5)$  :

On pose  $u(x) = x^3$  et  $v(x) = 2x - 5$ , donc  $u'(x) = 3x^2$  et  $v'(x) = 2$ .

$$\begin{aligned} g'(x) &= 3x^2(2x-5) + x^3 \times 2 \\ &= 6x^3-15x^2+2x^3 \\ &= 8x^3-15x^2 \end{aligned}$$

3. Pour  $h(x) = (x^2 + x + 1)(x^2 - x + 1)$  :

On pose  $u(x) = x^2 + x + 1$  et  $v(x) = x^2 - x + 1$ , donc  $u'(x) = 2x + 1$  et  $v'(x) = 2x - 1$ .

$$\begin{aligned} h'(x) &= (2x+1)(x^2-x+1) + (x^2+x+1)(2x-1) \\ &= 2x^3+2x^2+2x+x^2-x+1+2x^3-x^2+2x^2-x+2x-1 \\ &= 4x^3+2x \end{aligned}$$

4. Pour  $k(x) = x^2(x^2 - 3x + 2)$  :

On pose  $u(x) = x^2$  et  $v(x) = x^2 - 3x + 2$ , donc  $u'(x) = 2x$  et  $v'(x) = 2x - 3$ .

$$\begin{aligned} k'(x) &= 2x(x^2-3x+2) + x^2(2x-3) \\ &= 2x^3-6x^2+4x+2x^3-3x^2 \\ &= 4x^3-9x^2+4x \end{aligned}$$

#### Exercice 3

1. Pour  $f(x) = \frac{x}{x+1}$  :

On pose  $u(x) = x$  et  $v(x) = x + 1$ , donc  $u'(x) = 1$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{1 \times (x+1) - x \times 1}{(x+1)^2} \\ &= \frac{x+1-x}{(x+1)^2} = \frac{1}{(x+1)^2} \end{aligned}$$

2. Pour  $g(x) = \frac{2x+1}{x-3}$  :

On pose  $u(x) = 2x + 1$  et  $v(x) = x - 3$ , donc  $u'(x) = 2$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} g'(x) &= \frac{2(x-3) - (2x+1) \times 1}{(x-3)^2} \\ &= \frac{2x-6-2x-1}{(x-3)^2} = \frac{-7}{(x-3)^2} \end{aligned}$$

3. Pour  $h(x) = \frac{3x-2}{x+5}$  :

On pose  $u(x) = 3x - 2$  et  $v(x) = x + 5$ , donc  $u'(x) = 3$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} h'(x) &= \frac{3(x+5) - (3x-2) \times 1}{(x+5)^2} \\ &= \frac{3x+15-3x+2}{(x+5)^2} = \frac{17}{(x+5)^2} \end{aligned}$$

4. Pour  $k(x) = \frac{x+4}{2x-1}$  :

On pose  $u(x) = x + 4$  et  $v(x) = 2x - 1$ , donc  $u'(x) = 1$  et  $v'(x) = 2$ .

$$\begin{aligned} k'(x) &= \frac{1 \times (2x-1) - (x+4) \times 2}{(2x-1)^2} \\ &= \frac{2x-1-2x-8}{(2x-1)^2} = \frac{-9}{(2x-1)^2} \end{aligned}$$

#### Exercice 4

1. Pour  $f(x) = \frac{x+1}{x-1}$  :

On pose  $u(x) = x + 1$  et  $v(x) = x - 1$ , donc  $u'(x) = 1$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{1 \times (x-1) - (x+1) \times 1}{(x-1)^2} \\ &= \frac{x-1-x-1}{(x-1)^2} = \frac{-2}{(x-1)^2} \end{aligned}$$

2. Pour  $g(x) = \frac{2x}{x^2+1}$  :

On pose  $u(x) = 2x$  et  $v(x) = x^2 + 1$ , donc  $u'(x) = 2$  et  $v'(x) = 2x$ .

$$\begin{aligned} g'(x) &= \frac{2(x^2+1) - 2x \times 2x}{(x^2+1)^2} \\ &= \frac{2x^2+2-4x^2}{(x^2+1)^2} = \frac{-2x^2+2}{(x^2+1)^2} \\ &= \frac{2(1-x^2)}{(x^2+1)^2} \end{aligned}$$

3. Pour  $h(x) = \frac{x^2}{x+2}$  :

On pose  $u(x) = x^2$  et  $v(x) = x + 2$ , donc  $u'(x) = 2x$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} h'(x) &= \frac{2x(x+2) - x^2 \times 1}{(x+2)^2} \\ &= \frac{2x^2+4x-x^2}{(x+2)^2} = \frac{x^2+4x}{(x+2)^2} \\ &= \frac{x(x+4)}{(x+2)^2} \end{aligned}$$

4. Pour  $k(x) = \frac{x^2-1}{x^2+1}$  :

On pose  $u(x) = x^2 - 1$  et  $v(x) = x^2 + 1$ , donc  $u'(x) = 2x$  et  $v'(x) = 2x$ .

$$\begin{aligned} k'(x) &= \frac{2x(x^2+1) - (x^2-1) \times 2x}{(x^2+1)^2} \\ &= \frac{2x^3+2x-2x^3+2x}{(x^2+1)^2} = \frac{4x}{(x^2+1)^2} \end{aligned}$$

#### Exercice 5

1. Pour  $f(x) = \frac{1}{x+3}$  :

On pose  $u(x) = x + 3$ , donc  $u'(x) = 1$ .

$$f'(x) = \frac{-u'}{u^2} = \frac{-1}{(x+3)^2}$$

2. Pour  $g(x) = \frac{1}{x^2+x+1}$  :

On pose  $u(x) = x^2 + x + 1$ , donc  $u'(x) = 2x + 1$ .

$$g'(x) = \frac{-(2x+1)}{(x^2+x+1)^2}$$

3. Pour  $h(x) = \frac{5}{2x-1}$  :

On pose  $u(x) = 2x - 5$ , donc  $u'(x) = 2$ .

$$h'(x) = \frac{-2}{(2x-5)^2}$$

4. Pour  $k(x) = \frac{1}{x^2+4}$  :

On pose  $u(x) = x^2 + 4$ , donc  $u'(x) = 2x$ .

$$k'(x) = \frac{-2x}{(x^2+4)^2}$$

5. Pour  $m(x) = \frac{3}{x+2} = 3 \times \frac{1}{x+2}$  :

On pose  $u(x) = x + 2$ , donc  $u'(x) = 1$ .

$$m'(x) = 3 \times \frac{-1}{(x+2)^2} = \frac{-3}{(x+2)^2}$$

6. Pour  $n(x) = \frac{5}{x^2-1} = 5 \times \frac{1}{x^2-1}$  :

On pose  $u(x) = x^2 - 1$ , donc  $u'(x) = 2x$ .

$$n'(x) = 5 \times \frac{-2x}{(x^2-1)^2} = \frac{-10x}{(x^2-1)^2}$$

7. Pour  $p(x) = \frac{-2}{x^2+3x+1} = -2 \times \frac{1}{x^2+3x+1}$  :

On pose  $u(x) = x^2 + 3x + 1$ , donc  $u'(x) = 2x + 3$ .

$$p'(x) = -2 \times \frac{-(2x+3)}{(x^2+3x+1)^2} = \frac{2(2x+3)}{(x^2+3x+1)^2}$$

8. Pour  $q(x) = \frac{4}{3x-7} = 4 \times \frac{1}{3x-7}$  :

On pose  $u(x) = 3x - 7$ , donc  $u'(x) = 3$ .

$$q'(x) = 4 \times \frac{-3}{(3x-7)^2} = \frac{-12}{(3x-7)^2}$$

#### Exercice 6

1. On pose  $u(x) = x^2 + 15$  et  $v(x) = x + 1$ , donc  $u'(x) = 2x$  et  $v'(x) = 1$ .

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{u'v - uv'}{v^2} \\ &= \frac{2x(x+1) - (x^2+15) \times 1}{(x+1)^2} \\ &= \frac{2x^2+2x-x^2-15}{(x+1)^2} \\ &= \frac{x^2+2x-15}{(x+1)^2} \end{aligned}$$

2. On a directement montré ci-dessus que  $f'(x) = \frac{x^2+2x-15}{(x+1)^2}$ .

3. Factorisons le numérateur  $x^2 + 2x - 15$  :

On cherche deux nombres dont le produit est  $-15$  et la somme est 2 : ce sont 5 et  $-3$ .

Donc  $x^2 + 2x - 15 = (x + 5)(x - 3)$ .

Ainsi :  $f'(x) = \frac{(x-3)(x+5)}{(x+1)^2}$ .

4. Étude du signe de  $f'(x)$  :

•  $(x+1)^2 > 0$  pour tout  $x \neq -1$  (carré toujours positif)

•  $x - 3 = 0 \iff x = 3$ ; positif si  $x > 3$ , négatif si  $x < 3$

•  $x + 5 = 0 \iff x = -5$ ; positif si  $x > -5$ , négatif si  $x < -5$

**Tableau de signes :**

$x$	$-\infty$	$-5$	$-1$	$3$	$+\infty$
$x-3$	$-$	$-$	$-$	$0$	$+$
$x+5$	$-$	$0$	$+$	$+$	$+$
$(x+1)^2$	$+$	$+$		$+$	$+$
$f'(x)$	$+$				